%comentario prueba

En esta iteración se define el sistema base para todo el proyecto. Al
tratarse de un sistema distribuido, y dado que no se dispone de infinitos
computadores, se opta por la utilización de máquinas virtuales como
medio para la realización de las pruebas y montar el sistema, por lo tanto, se
requiere de un estudio de las alternativas que existen para la virtualización.




\subsubsection{User Stories}
\label{sec:user_stories0}


\begin{itemize}

\item \textbf{Id:} 1.0
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Como:} Programador.
  \item \textbf{Quiero:} hacer un estudio de alternativas de virtualización
  \item \textbf{De modo que:} pueda obtener una visión clara de lo que
    hay y elegir la opción que mejor se adapte a las necesidades.
  \item \textbf{Notas:} Estudio de diferentes tecnologías de
    virtualización existentes que sean compatibles con GPL y que se
    adapten a las necesidades.
  \item \textbf{Prioridad:} Alta
  \end{itemize}


\item \textbf{Id:} 1.1
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Como:} Programador.
  \item \textbf{Quiero:} crear una estructura básica.
  \item \textbf{De modo que:} pueda realizar las pruebas.
  \item \textbf{Notas:} Plataforma con una máquina virtual de cada
    arquitectura para probar el sistema en el futuro.
  \item \textbf{Prioridad:} Alta
  \end{itemize}

\item \textbf{Id:} 1.2
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Como:} Programador.
  \item \textbf{Quiero:} crear una red virtual.
  \item \textbf{De modo que:} pueda recrear un entorno real con muchos computadores.
  \item \textbf{Notas:} se podrán añadir tantos computadores como se
    quiera para recrear un entorno real de trabajo.
  \item \textbf{Prioridad:} Alta
  \end{itemize}

\item \textbf{Id:} 1.3
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Como:} Programador
  \item \textbf{Quiero:} crear una máquina virtual con arquitectura \emph{amd64}
  \item \textbf{De modo que:} pueda simular una máquina de esa misma
    arquitectura.
  \item \textbf{Notas:} Permitirá construir paquetes para arquitectura
    amd64, simulando una máquina real con Debina GNU/Linux. Además se podrá clonar para
    añadir n máquinas virtuales iguales.
  \item \textbf{Prioridad:} Normal.
  \end{itemize}

\item \textbf{Id:} 1.4
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Como:} Programador
  \item \textbf{Quiero:} crear una máquina virtual con arquitectura \emph{i386}
  \item \textbf{De modo que:} pueda simular una máquina de esa misma
    arquitectura.
  \item \textbf{Notas:} Permitirá construir paquetes para arquitectura
    amd64, simulando una máquina real con Debina GNU/Linux. Además se podrá clonar para
    añadir n máquinas virtuales iguales.
  \item \textbf{Prioridad:} Normal.
  \end{itemize}

\item \textbf{Id:} 1.5
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Como:} Programador
  \item \textbf{Quiero:} instalar el middleware ZeroC
    Ice\footnote{\href{http://www.zeroc.com/}{Página web de Zeroc Ice}}
  \item \textbf{De modo que:} Se pueda desarrollar una aplicación distribuida.
  \item \textbf{Notas:} Esta tarea permitirá disponer de los medios
    que permitan programar un «hello world!» para probar que todo funciona.
  \item \textbf{Prioridad:} Normal.
  \end{itemize}

\item \textbf{Id:} 1.6
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Como:} Programador
  \item \textbf{Quiero:} Diseñar, implementar y probar un «Hello World» en
    ZeroC Ice
  \item \textbf{De modo que:} se pueda probar que todo funciona correctamente.
  \item \textbf{Notas:} Esta tarea permitirá ejecutar un «hello
    world!» para probar que todo funciona.
  \item \textbf{Prioridad:} Normal.
  \end{itemize}

\end{itemize}



\subsection{Análisis}
\label{sec:analisis_it0}

El fin que se pretender alcanzar es construir un sistema base con máquinas virtuales de
arquitecturas \emph{i386}, \emph{amd64} y \emph{armel} tal y como se muestra en la figura
\ref{fig:sistema_base}

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{nodo.png}
    \caption{Sistema base formado por un computador y varias máquinas virtuales}
    \label{fig:sistema_base}
  \end{center}
\end{figure}

Una máquina virtual es un sistema de virtualización por software, es decir,
simula un sistema físico, en este caso un computador, con unas
características de hardware determinadas. Cuando se ejecuta, proporciona un
ambiente de ejecución similar a todos los efectos a un computador físico, con
su CPU (puede ser más de una), memoria RAM, tarjeta gráfica, tarjeta de red,
sistema de sonido, dispositivos de almacenamiento secundario.

Con esto se consigue ejecutar uno o más computadores dentro de un mismo
computador de manera simultanea, y se resuelve así el problema de no tener
muchos computadores disponibles donde poder probar el sistema.


\subsubsection{Alternativas de virtualización}


Se procede al estudio de las distintas alternativas que existen para
virtualizar computadores de diferentes arquitecturas. Para ello se consultan
varias herramientas basando la búsqueda en los los siguientes requisitos:

\begin{itemize}
\item Se requiere de la virtualización de distintas arquitecturas, como
  mínimo \emph{i386} y \emph{amd64}, aunque también sería deseable poder
  tener \emph{armel} y otras como las que soporta oficialmente Debian GNU/Linux.

\item Tener versión para Debian GNU/Linux.

\item Deben poderse realizar las siguientes acciones con las máquinas
  virtuales:

  \begin{itemize}

  \item \textbf{Iniciar}: La herramienda debe permitir el inicio de una o varias máquinas
    virtuales cuando se requiera.
  \item \textbf{Parar}: La herramienta debe permitir parar una o varias
    maquinas virtuales cuando  se requiera manteniendo otras encendidas.
  \item \textbf{Snapshot}: es necesario que se permita la captura de
    «snapshots» para congelar el estado de las máquinas virtuales.
  \item \textbf{Clonar}: Se debe permitir el clonado de una o varias máquinas
    virtuales con el fin de poder añadir más máquinas virtuales de forma rápida.
  \item \textbf{Reiniciar}: Se debe permitir que una o varias máquinas virtuales se
    reinicien cuando se requiera.
  % \item Además de todo lo descrito es importante que se puedan programar
  %   \emph{scripts} para realizar todas estas tareas y permitir un alto grado
  %   de automatización.
  \item Que esté licenciado para una de las licencias de software libre que
    se define en la \acs{FSF} como compatibles con la \acs{GPL}.

  \end{itemize}

\item Además de todo ello sería deseable que las máquinas virtuales se puedan
  gestionar mediante comandos con el fin de construir algún script para
  automatizar las operaciones.
\end{itemize}

En base a estos criterios se procede al estudio de las siguientes
tecnologías de virtualización: VMware~\cite{vmware}, VirtualBox~\cite{VMBOX},
QEMU~\cite{qemu}, Gnome Boxes, Libvirt~\cite{libvirt}


\begin{description}


\item[VMWare:] Software de virtualización disponible para computadores
  x86. Este programa no dispone de una licencia de software libre, por lo
  tanto no cumple con uno de los requisitos y se descarta su uso por esta razón.

\item[VirtualBox:] \acs{VBOX} es un software de virtualización para arquitecturas \emph{x86} y
  \emph{amd64}, es multiplataforma, lo cual quiere decir que se pueden tener
  instancias en varios sistemas operativos como \emph{Windows} \emph{Mac} o
  \emph{GNU/Linux}. Dispone de gestión mediante comandos a través del comando
  \texttt{VBoxManager}, así como de una interfaz gráfica donde poder instalar
  el sistema operativo deseado. Su licencia es \emph{GPL}, sin embargo un
  punto en contra es la no virtualización de la arquitectura \emph{arm}. Se
  pueden realizar todas las operaciones descritas en los requisitos, por lo
  tanto se convierte en candidato.



\item[QEMU:] En inglés Quick EMUlator, es capaz de virtualizar
  diferentes tipos de CPU, y de este modo se pueden virtualizar diferentes
  arquitecturas. Dispone de interfaz gráfica y de administración mediante
  comandos, gracias a esto y con la ayuda del manual, es muy sencillo emular
  un procesador con arquitectura \emph{arm} y por consiguiente realizar la
  instalación de una versión de Debian para esa arquitectura. Se pueden
  realizar todas las acciones descritas en los requisitos, por lo que se
  convierte en candidato.


\item[gnome-boxes:] Gnome boxes: Es una aplicación  del escritorio \acs{GNOME}
  para acceder a sistemas virtuales ya sea a través del propio computador o
  remotamente. Pretende tener funcionando rápidamente y de forma fácil
  máquinas virtuales. Gracias a su sencilla interfaz resulta extremadamente
  fácil de usar. Está diseñado para alguien que sólo requiera encender o
  apagar lás máquinas virtuales, utiliza \emph{qemu} como motor para
  virtualizar pero no se pueden realizar todas las operaciones que sí se pueden
  realizar con \emph{qemu} o \emph{VirtualBox}.


\item[Libvirt:] Es una API para virtualización que puede realizar
  todas las operaciones descritas en los requisitos además de otras como
  monitorizar y modificar las máquinas virtuales entre otras. Dispone de una interfaz gráfica fácil
  de usar donde se puede ver la carga de los sistemas virtualizados. Permite
  ejecutar órdenes por comando a través del comando \texttt{virsh} o
  \texttt{virt}. Tiene licencia \emph{\acs{LGPL}}, y al igual que \emph{gnome-boxes}
  usa \emph{qemu}, por lo tanto se convierte en candidato.



\end{description}


Tras este análisis y tras haber probado cada una de las alternativas la
opción final ha sido utilizar \emph{Libvirt}. Dispone de un abanico de
operaciones más amplio para interactuar con los sitemas virtualizados, además
al utilizar \emph{qemu}, permite emular procesadores \emph{arm} y con ello también
se puede dar soporte a esta arquitectura, cosa que con \emph{VirtualBox} no se puede
hacer. Cumple también con el último requisito, que es que se pueda
administrar por comandos para poder así construir scripts que automaticen
todo lo posible el proceso. Teniendo además la posisibilidad de usar
\emph{Python} o \emph{C} entre otros para programar las operaciones.



\subsection{Diseño}
\label{sec:diseno_it0}

Para poder ejecutar las máquinas virtuales, \emph{libvirt} ofrece unas
configuraciones por defecto. Ofrece una interfaz de red llamada
\emph{default} donde cada máquina virtual que se cree obtendrá una
dirección \emph{IP}. Por otra parte ofrece un \emph{pool}\footnote{El
pool se denomina al directorio o directorios donde se guardarán las
máquinas virtuales.}  por defecto.

Estas opciones, aunque vienen bien para probar, se antojan
insuficientes para los objetivos de este proyecto. Se crearán una red
virtual y un \emph{pool} expeciales para el proyecto donde se
configurarán las máquinas virutales necesarias para su correcto
funcionamiento. Esta decisión se toma con vistas a aislar el sistema
lo más posible, ya que los usuarios de un computador pueden usar
\emph{libvirt} para otro uso totalmente diferente a este. Por lo tanto
se dejan las configuraciones pode defecto intactas y sin usar y se
crean unas nuevas.


\subsubsection{Creación de la red}
\label{sec:creacion-de-la-red}


La creación de la red puede comprobarse en el listado \ref{code:net-icebuilder}. Las
configuraciones en \emph{libvirt} se hacen mediante lenguaje \acs{XML}.

\begin{listing}[
  language = XML,
  caption = {Fichero de configuración de la red net-icebuilder.xml},
  label = code:net-icebuilder]
  <network>
  <name>icebuilder</name>
  <forward mode='nat'/>
  <bridge name='virbr1' stp='on' delay='0'/>
  <mac address='52:54:00:6F:5E:D8'/>
  <ip address='192.168.122.1' netmask='255.255.255.0'>
    <dhcp>
      <range start='192.168.122.2' end='192.168.122.254'/>
      <host mac="00:AA:00:00:00:11" name="Bully" ip='192.168.122.11'/>
      <host mac="00:AA:00:00:00:12" name="Rigodon" ip='192.168.122.12'/>
      % <host mac="00:AA:00:00:00:13" name="Phobos" ip='192.168.122.13'/>
      % <host mac="00:AA:00:00:00:14" name="Deimos" ip='192.168.122.14'/>
    </dhcp>
  </ip>
</network>


\end{listing}

La \acs{IP} de la red será la $192.168.122.1$, pudiendo añadir 254
máquinas virtuales en el caso en el que fuese necesario. Esta red,
tendrá una dirección MAC de \emph{52:54:00:6F:5E:D8}, y el nombre por
el que se conocerá dentro del sistema GNU/Linux será de \emph{virbr1}
tal y como se muestra en la figura \ref{fig:net-snapshot}.

Si en un futuro se necesitase o se quisiese incluir más máquinas
virtuales bastaría con añadirlas el fichero \acs{XML} con una \acs{IP}
y una MAC. Aunque esto \emph{a priori} no es necesario, ya que cuando
una nueva máquina virtual se instala cogería la dirección \acs{IP} a
través del DNS, se hace así con el fin de conocer de antemano las
\emph{IP} para poder conectarse luego a las máquinas virtuales
mediante \acs{SSH} para realizar tareas de administración o
mantenimiento.

\begin{figure}[!h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1\textwidth]{net-snapshot.png}
    \caption{Captura que muestra la interfaz \emph{virbr1}}
    \label{fig:net-snapshot}
  \end{center}
\end{figure}





\subsubsection{Creación del pool}
\label{sec:creacion-del-pool}

Para la creación del pool simplemente se necesita un directorio donde se instalarán las
máquinas virtuales. El fichero de configuración es el siguiente:

\begin{listing}[
  language = XML,
  caption = {Fichero de configuración del pool poolt-icebuilder.xml},
  label = code:pool-icebuilder]
  <pool type="dir">
  <name>icebuilder</name>
  <target>
    <path>/home/user/.icebuilder</path>
  </target>
  </pool>

\end{listing}

Como nombre se tiene \emph{Icebuilder} y como ruta de instalación un directorio oculto
llamado \texttt{.icebuilder} dentro del home del usuario.




\subsubsection{Diseño del Hello World}
\label{sec:diseno-hello}

Con el fin de construir un programa que sirva para probar el entorno que se quiere
generar, se implementará un \emph{Hello World}. El diseño del fichero \acs{Slice} es el
que se presenta a continuación:


\begin{listing}[
  language = Slice,
  caption = {Hello.ice},
  label = code:helloWorld-ice]
  module Prueba {
    interface Hello {
        void write(string str);
    };
  };

\end{listing}

Se creará un módulo llamado \texttt{Prueba} que tendrá la interfaz \texttt{Hello} y que
implementaráun método llamado \texttt{write} cuyo argumento es un \texttt{string} en el
cual irá el \emph{Hello World}.





\subsection{Implementación}
\label{sec:implementacion_it0}

Tras instalar ambas máquinas virtuales con la API libvirt se procede a la implementación
del \emph{Hello World}~\cite{comp-distrib}. Para ello se ha elegido el lenguaje de
programación \emph{Python}q que permite crear prototipos de forma rápida. El cliente y el
servidor del \emph{HelloWorld} se muestran a continuación.



\begin{listing}[
  language = python,
  caption = {Servidor <<HelloWorld>> distribuido en Python},
  label = code:ServerHello]

  import sys
  import Ice
  Ice.loadSlice('Printer.ice')
  import Example

  class PrinterI(Example.Printer):
    def write(self, message, current=None):
        print message
        sys.stdout.flush()

  class Server(Ice.Application):
    def run(self, argv):
        broker = self.communicator()
        servant = PrinterI()

        adapter = broker.createObjectAdapter("PrinterAdapter")
        proxy = adapter.add(servant, broker.stringToIdentity("printer1"))

        print proxy

        adapter.activate()
        self.shutdownOnInterrupt()
        broker.waitForShutdown()

        return 0

  server = Server()
  sys.exit(server.main(sys.argv))
\end{listing}

ZeroC Ice permite que el cliente o servidor puedan ser desarrollados en lenguajes de
programación diferentes, por requisitos o por cualquier otra razón. Para la implementación
del cliente se ha utilizado también \emph{Python} como lenguaje:

\begin{listing}[
  language = python,
  caption = {Cliente <<HelloWorld>> distribuido en Python},
  label = code:ClientHello]
  import sys
  import Ice
  Ice.loadSlice('Printer.ice')
  import Example

  class client (Ice.Application):
    def run(self, argv):
        proxy = self.communicator().stringToProxy(argv[1])
        printer = Example.PrinterPrx.checkedCast(proxy)

        if not printer:
            raise RuntimeError('Invalid proxy')

        printer.write('Hello World!')

        return 0

  sys.exit(client().main(sys.argv))
\end{listing}






\subsection{Pruebas}
\label{sec:pruebas_it0}

Las pruebas realizadas para comprobar el funcionamiento de la presente iteración se
centran en:

\begin{itemize}
\item Que el servidor muestra el nombre del sirviente, en este caso \texttt{Printer1}.
\item Comprobar que el servidor está funcionando.
\item Comprobar que el se obtiene el mensaje «Hello World!».

\end{itemize}

Los resultados de las pruebas arrojan resultados satisfactorios, por lo que se procede a
la fase de entrega para validar la iteración.


\subsection{Entrega}
\label{sec:entrega_it0}

Una vez realizadas todas las tareas, se observa que se obtienen todos
los resultados esperados satisfactoriamente. A modo de resumen se
enumeran las teras que se han llevado a cabo durante esta iteración.

\begin{itemize}

\item Se ha creado un entorno de pruebas que servirá para probar en
futuras iteraciones el avance del proyecto.
\item Hay una máquina virtual con \emph{amd64} y otra con \emph{i386},
por lo que se tienen distintas arquitecturas para poder construir los
paquetes en un futuro.
\item Las máquinas virtuales están aisladas del resto de usuarios con
una configuración específica.
\item Se ha instalado ZeroC Ice con éxito.
\item Se ha implementado un «Hello World» en Python.
\item Las pruebas han arrojado resultados satisfactorios

\end{itemize}

Se valida el prototipo y se procede con el siguiente incremento o iteración.




% Local Variables:
%   coding: utf-8
%   fill-column: 90
%   mode: flyspell
%   ispell-local-dictionary: "castellano"
%   mode: latex
%   TeX-master: "main"
% End:
